---
title: "Liberté de presse 2.0"
date: 2020-08-25T03:22:41-04:00
slug: "liberte-de-presse-2.0"
---

Faire pression pour des algorithmes éthiques et équitables.

<!--more-->

### La liberté de presse ne suffit plus

La montée de la nouvelle IA et des [plateformes informatiques]({{<ref
direct-economy>}}) a créé des nouveaux centres de pouvoir (dans *Who Owns the
Future?*, <a href="http://www.jaronlanier.com/" target="_blank">Jaron
Lanier</a> les surnomme les serveurs sirènes).  Il s'agit des Facebook et des
Google de ce monde, bien sûr, mais aussi d'autres entreprises moins connues et
de certaines agences gouvernementales.  Ils  utilisent l'accumulation des
données et l'apprentissage machine pour construire une [compréhension
artificielle du monde]({{<ref understanding-the-world>}}) qu'ils exploitent à
leurs fins, en se gardant bien de la partager avec le grand public.

La presse conventionnelle est mal équipée pour critiquer ce nouveau pouvoir
(même chose pour les tribunaux).  Par le temps que les iniquités programmés
d'un nouveau système informatique deviennent apparentes, il est trop tard: le
système est déjà adopté et revenir en arrière est très difficile (p.ex. comment
défaire Facebook?).  Nous avons besoin de mécanismes permettant de débattre en
amont, alors que les applications sont encore en cours de développement.

Les algorithmes s'incrustent dans notre quotidien. Les citoyen·nes se doivent
d'être représenté·es par des journalistes-informaticien·nes vigilant·es qui vont se
donner comme mission d'inspecter le code source des systèmes informatiques
grand public. Encore faut-il avoir 
<a href="/comment-aider#lois">accès à ce code</a>!

<h3 id="code-fait-loi">Le code fait loi</h3>

L'essai <a href="https://framablog.org/2010/05/22/code-is-law-lessig/"
target="_blank">Code is Law 🔗</a> du juriste Lawrence Lessig est encore pertinent
de nos jours.  Il faut accéder au code source pour espérer critiquer les
systèmes informatiques de façon constructive.

### Un nouveau contre-pouvoir

Il faut s'inspirer du mouvement du logiciel libre
et exiger d'avoir accès au code source des systèmes informatiques que nous utilisons.

Dans un avenir où le taux de codératie serait élevé, cet accès au code source sera extrêmement bénéfique pour la société, 
alors que des journalistes-informaticien·nes pourront en débattre publiquement et expliquer rapidement les enjeux à la population générale.

En plus, nous gagnerions la possibilité d'influencer directement la teneur des systèmes informatiques, créant ainsi une [nouvelle forme de
démocratie directe]({{<ref reinventing-democracy>}}) pouvant opérer à l'échelle planétaire.


Si le code fait loi, alors on ne peut tolérer qu'il soit écrit derrière des portes closes.





